%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.5 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% verso e anverso:
\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper,english,french,spanish]{abntex2}

% apenas verso:	
% \documentclass[12pt,oneside,a4paper,english,french,spanish]{abntex2} 


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{makeidx}            % Cria o indice
\usepackage{hyperref}  			% Controla a formação do índice
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
% ---
	
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Modelo Canônico de\\ Trabalho Acadêmico com \abnTeX}
\autor{Equipe \abnTeX}
\local{Brasil}
\data{2013, v-1.5}
\orientador{Lauro César Araujo}
\coorientador{Equipe \abnTeX}
\instituicao{%
  Universidade do Brasil -- UBr
  \par
  Faculdade de Arquitetura da Informação
  \par
  Programa de Pós-Graduação}
\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Modelo canônico de trabalho monográfico acadêmico em conformidade com
as normas ABNT apresentado à comunidade de usuários \LaTeX.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\imprimirtitulo}, 
		pdfauthor={\imprimirautor},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
		pdfkeywords={PALAVRAS}{CHAVES}{abnt}{abntex}{abntex2},
	    pdfproducer={LaTeX with abnTeX2}, 	% producer of the document
	    pdfcreator={\imprimirautor},
    	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\hrule							% Linha horizontal
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}		% Largura
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Palavra-chave1.
		2. Palavra-chave2.
		I. Orientador.
		II. Universidade xxx.
		III. Faculdade de xxx.
		IV. Título\\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}
% ---

% ---
% Inserir errata
% ---
\begin{errata}
Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

\vspace{\onelineskip}

FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

\begin{table}[htb]
\center
\footnotesize
\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
  \hline
   \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
    \hline
    1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{errata}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
    \vspace*{\fill}
    
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
    
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 24 de novembro de 2012:

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ Este trabalho é dedicado às crianças adultas que,\\
   quando pequenas, sonharam em se tornar cientistas.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
Os agradecimentos principais são direcionados à Gerald Weber, Miguel Frasson,
Leslie H. Watter, Bruno Parente Lima, Flávio de Vasconcellos Corrêa, Otavio Real
Salvador, Renato Machnievscz\footnote{Os nomes dos integrantes do primeiro
projeto abn\TeX\ foram extraídos de
\url{http://codigolivre.org.br/projects/abntex/}} e todos aqueles que
contribuíram para que a produção de trabalhos acadêmicos conforme
as normas ABNT com \LaTeX\ fosse possível.

Agradecimentos especiais são direcionados ao Centro de Pesquisa em Arquitetura
da Informação\footnote{\url{http://www.cpai.unb.br/}} da Universidade de
Brasília (CPAI), ao grupo de usuários
\emph{latex-br}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/latex-br}} e aos
novos voluntários do grupo
\emph{\abnTeX}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/abntex2} e
\url{http://abntex2.googlecode.com/}}~que contribuíram e que ainda
contribuirão para a evolução do \abnTeX.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Não vos amoldeis às estruturas deste mundo, \\
		mas transformai-vos pela renovação da mente, \\
		a fim de distinguir qual é a vontade de Deus: \\
		o que é bom, o que Lhe é agradável, o que é perfeito.\\
		(Bíblia Sagrada, Romanos 12, 2)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\begin{resumo}
 Segundo a \citeonline[3.1-3.2]{NBR6028:2003}, o resumo deve ressaltar o
 objetivo, o método, os resultados e as conclusões do documento. A ordem e a extensão
 destes itens dependem do tipo de resumo (informativo ou indicativo) e do
 tratamento que cada item recebe no documento original. O resumo deve ser
 precedido da referência do documento, com exceção do resumo inserido no
 próprio documento. (\ldots) As palavras-chave devem figurar logo abaixo do
 resumo, antecedidas da expressão Palavras-chave:, separadas entre si por
 ponto e finalizadas também por ponto.

 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: latex. abntex. editoração de texto.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   This is the english abstract.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: latex. abntex. text editoration.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês 
\begin{resumo}[Résumé]
 \begin{otherlanguage*}{french}
    Il s'agit d'un résumé en français.
 
   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent
   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em espanhol
\begin{resumo}[Resumen]
 \begin{otherlanguage*}{spanish}
   Este es el resumen en español.
  
   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent
   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[Fig.] Area of the $i^{th}$ component
  \item[456] Isto é um número
  \item[123] Isto é outro número
  \item[lauro cesar] este é o meu nome
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
  \item[$ \Lambda $] Lambda
  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
  \item[$ \in $] Pertence
\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.  
\mainmatter

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter*[Introdução]{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

Este documento e seu código-fonte são exemplos de referência de uso da classe
\textsf{abntex2} e do pacote \textsf{abntex2cite}. O documento 
exemplifica a elaboração de trabalho acadêmico (tese, dissertação e outros do
gênero) produzido conforme a ABNT NBR 14724:2011 \emph{Informação e documentação
- Trabalhos acadêmicos - Apresentação}.

A expressão ``Modelo Canônico'' é utilizada para indicar que \abnTeX\ não é
modelo específico de nenhuma universidade ou instituição, mas que implementa tão
somente os requisitos das normas da ABNT. Uma lista completa das normas
observadas pelo \abnTeX\ é apresentada em \citeonline{abntex2classe}.

Sinta-se convidado a participar do projeto \abnTeX! Acesse o site do projeto em
\url{http://abntex2.googlecode.com/}. Também fique livre para conhecer,
estudar, alterar e redistribuir o trabalho do \abnTeX, desde que os arquivos
modificados tenham seus nomes alterados e que os créditos sejam dados aos
autores originais, nos termos da ``The \LaTeX\ Project Public
License''\footnote{\url{http://www.latex-project.org/lppl.txt}}.

Encorajamos que sejam realizadas customizações específicas deste exemplo para
universidades e outras instituições --- como capas, folha de aprovação, etc.
Porém, recomendamos que ao invés de se alterar diretamente os arquivos do
\abnTeX, distribua-se arquivos com as respectivas customizações.
Isso permite que futuras versões do \abnTeX~não se tornem automaticamente
incompatíveis com as customizações promovidas.

Este documento deve ser utilizado como complemento dos manuais do \abnTeX\ 
\cite{abntex2classe,abntex2cite,abntex2cite-alf} e da classe \textsf{memoir}
\cite{memoir}. 

Esperamos, sinceramente, que o \abnTeX\ aprimore a qualidade do trabalho que
você produzirá, de modo que o principal esforço seja concentrado no principal:
na contribuição científica.

Equipe \abnTeX 

Lauro César Araujo


% ----------------------------------------------------------
% PARTE - preparação da pesquisa
% ----------------------------------------------------------
\part{Preparação da pesquisa}

% ----------------------------------------------------------
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
% ----------------------------------------------------------

\include{abntex2-modelo-include-comandos}

% ----------------------------------------------------------
% Parte de revisãod e literatura
% ----------------------------------------------------------
\part{Revisão de Literatura}

% ---
% Capitulo de revisão de literatura
% ---
\chapter{Lorem ipsum dolor sit amet}

% ---
\section{Aliquam vestibulum fringilla lorem}
% ---

\lipsum[1]

\lipsum[2-3]

% ----------------------------------------------------------
% Resultados
% ----------------------------------------------------------
\part{Resultados}

% ---
% primeiro capitulo de Resultados
% ---
\chapter{Lectus lobortis condimentum}

% ---
\section{Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices
posuere cubilia Curae}
% ---

\lipsum[21-22]

% ---
% segundo capitulo de Resultados
% ---
\chapter{Nam sed tellus sit amet lectus urna ullamcorper tristique interdum
elementum}

\section{Pellentesque sit amet pede ac sem eleifend consectetuer}

\lipsum[24]

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ---
% Conclusão
% ---
\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}

\lipsum[31-33]

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{abntex2-modelo-references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Quisque libero justo}
% ----------------------------------------------------------

\lipsum[50]

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
% ----------------------------------------------------------
\lipsum[55-57]

\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos

% ---
\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
% ---
\lipsum[30]

% ---
\chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
parturient montes nascetur ridiculus mus}
% ---

\lipsum[31]

% ---
\chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
% ---

\lipsum[32]

\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------

\printindex

\end{document}
